\chapter{Sistema Opus}

Buscando o objetivo do trabalho, foi proposto um sistema denominado de \emph{Opus}, dividido em três partes, 
\textbf{Opus}, \textbf{Maestro} e \textbf{Conductor}, ele tem o objetivo principal de permitir que múltiplos usuários
possam controlar dispositivos IoT.

\section{Breve explicação sobre o nome}
~\label{sec:nomeando-componentes}

Como uma homenagem à música erudita, os componentes do sistema foram nomeados
com algumas palavras recorrentes no meio musical. A seguir, uma breve descrição
de cada componente e o motivo de seu nome.

\subsection{Servidor Local: \textbf{Opus}}
A palavra \emph{opus} vem do latim e quer dizer \emph{obra} \cite{opuslatin}. Na música
erudita o termo é utilizado para identificar uma obra específica de um compositor \cite{opusnumber}, 
como o caso da \emph{Op. 67} de Beethoven (Op. é a abreviação de \emph{opus}), esta
composição é conhecida por vários nomes como \emph{Sinfonia n.º 5} ou 
\emph{Sinfonia do Destino}~\cite{beethoven1}, então para identificá-la é usado o \emph{Opus Number},
ou número da obra.

O \emph{Servidor Local} leva este nome, pois é nele que encontramos os dispositivos,
quase como instrumentos em uma orquestra, os dispositivos são parte de uma obra cujo objetivo é a coordenação de um edifício.

\subsection{Aplicação Móvel: \textbf{Conductor}}
A aplicação móvel levam o nome em inglês de \emph{Conductor}, que significa
\emph{Condutor}, o condutor é o responsável por dirigir a orquestra ou banda durante
a música.

\subsection{Servidor Remoto: \textbf{Maestro}}
O \emph{Servidor Remoto} leva o nome de \emph{Maestro} sem muito motivo especial,
a palavra vem do italiano e significa \emph{mestre}~\cite{maestro-cambridge}, maestro é um título de respeito 
atingido por um condutor de orquestra. Apenas por uma questão hierárquica,
o \emph{Servidor Remoto} foi nomeado de \emph{Maestro}.

